\chapter{Implementatie}

\section{Geïmplementeerde features}

\input{features}

\section{Algemene codestructuur}

De code werd onderverdeeld in verschillende assembly files.
Het entry point van het programma staat in \texttt{RR.ASM}, 
van waaruit de SVGA modus (zie verder paragraaf~\ref{SVGA}) wordt geïnitialiseerd,
het loading scherm wordt geladen en getekend (zie verder paragraaf~\ref{textures} over textures),
waarna de resterende textures en strings worden ingeladen.

Nadien wordt de controle van het programma overgedragen aan de module in
\texttt{MENU.ASM}. Deze kan makkelijk uitgebreid worden om meerdere levels 
te ondersteunen, maar vertoont nu enkel een ``Press enter to play''.

Bij het drukken op enter, wordt de game loop in \texttt{GAME.ASM} aangeroepen. Vanuit die game loop worden
verschillende update functies aangeroepen en wordt het scherm hertekend; beide aan 60~fps. Deze functies (zie
ook Figuur~\ref{fig:controlflow})
zijn verspreid over verschillende source files: 
\begin{descrtt}[leftmargin=2em,style=nextline]
    \item[IO.ASM] verzorgt allerlei input en output (muis, keyboard en een stuk grafisch);
    \item[BUILDING.ASM] houdt bij welke gebouwen er zijn, plaatst ze en tekent ze;
    \item[ASTAR.ASM] wordt gebruikt wanneer een route moet worden berekend;
    \item[ACTIONS.ASM] verzorgt het actiemenu en de acties die door Rock Raiders kunnen worden uitgevoerd;
    \item[READLVL.ASM] leest en interpreteert de \texttt{.lvl}-bestanden;
    \item[RESOUR.ASM] beheert de resources die de speler ter beschikking heeft;
    \item[TEX.ASM] laadt en houdt de textures bij die in het spel gebruikt worden;
    \item[STRINGS.ASM] bevat alle strings (tekst) die getekend kan worden;
    \item[LOADER.ASM] doet file I/O;
    \item[DEBUG.ASM] bevat enkele functies die het ietwat eenvoudiger maken interne variabelen te debuggen;
    \item[SVGA.ASM] bevat de routines die met tekenen en pixels te maken hebben;
\end{descrtt}

\input{controlflow.tikz.tex}

Wanneer het menu klaar is met zijn operaties, sluit \texttt{RR.ASM} ook sierlijk af,
door terug naar text mode te veranderen en DOS te vertellen dat het programma afgelopen
is (interrupt \texttt{21h} met \texttt{eax=4c00h}).

\section{SVGA}\label{SVGA}

In tegenstelling tot wat we in de oefeningensessies hebben gebruikt, gebruikt
dit programma de SVGA resolutie van $800\times 600$ pixels. Om deze modus te
initiëren wordt interrupt 10h met parameters \texttt{ax = 4f02h, bx = 103h}
gebruikt.

\bigskip

Dit brengt enkele moeilijkheden met zich mee. Zo is het VGA geheugen op het
\texttt{0xA0000} adres beperkt tot 64~kbytes, wat overeenkomt met 64000 pixels met
een pallet van 256~kleuren.

\bigskip

Aangezien $800\times 600 = 480000$ heeft dat geheugenblok een factor 7,5 te weinig
ruimte. Om dit probleem op te lossen, wordt \textit{bank switching} gebruikt.

Dit houdt in dat na elk 64k-blok een BIOS-interrupt wordt aangeroepen die het volgende
blok pixels klaarzet op adres \texttt{0xA0000}.

\begin{minted}{tasm}
mov eax, 4f05h          ; 0x4F05 for switching bank
mov ebx, 0
mov dx, [@@bank]
int 10h
\end{minted}
met \texttt{@@bank} de parameter die de bank number aangeeft. Voor meer details, zie
\texttt{SVGA.ASM}.

\section{Python precompilers}

Voor volgende bulktaken werden enkele Python~3 scripts gebruikt:
\begin{itemize}
\item het `compileren' van textures;
\item het `compileren' van strings/fonts naar textures;
\item het extraheren van het default palette van DOS naar Python code;
\item het `compileren' van een level (zie ook~\ref{levelfile}).
\end{itemize}

Bij het compileren van textures, strings en levels wordt dynamisch een \texttt{.ASM} file
gegenereerd met wrapperfuncties om de textures te laden en te tekenen.
